\chapter{Desarrollo del proyecto}
\label{chap:desarrollproyecto}


\drop{E}{n} este capítulo se describirá todo el desarrollo del proyecto, las partes que tiene el sistema, cómo se ha implementado, las soluciones que se han dado y ejemplos del sistema. Se va a ir describiendo cada una de las partes del sistema en el orden que se ha seguido el desarrollo. El código fuente del proyecto está alojado en un repositorio público (véase \url{https://bitbucket.org/arco_group/tfg.cristian.vozmediano}).

\section{Análisis de requisitos y estudio de tecnologías}

Una vez visto los antecedentes de este proyecto, como sugiere el título del mismo, la idea fundamental que motiva este \acs{TFG} es la creación de una plataforma completa, de bajo coste, para monitorizar y controlar entornos inteligentes. Además se incluye un sistema de inteligencia, que lo enmarca en el paradigma \acs{AAL} y lo hace más completo.

Para empezar a abordar dicho proyecto, se hace un análisis de las partes de las que debe constar el sistema a alto nivel que son las siguientes:

\begin{itemize}
	\item Servidor de comunicaciones para el sistema.
	\item Circuito de validación del sistema y programas de control.
	\item Servidor web.
	\item Aplicación móvil.
	\item Módulo de inteligencia.
\end{itemize}

\subsection{Protocolo de comunicación para los clientes (sistemas de control) con el broker de comunicaciones}

Se investiga que protocolos de comunicación existen y se pueden
utilizar para la comunicación entre las distintas partes del sistema
que vamos a tener. Se ha de tener en cuenta qué protocolos se pueden
aplicar a la hora de distribuir la información sobre la pila de
protocolos TCP/IP.

% %%dependiendo del enrutamiento, transporte etc.

% Fijándonos en el enrutamiento hay un protocolo básico como el \textit{IPv4}, pero que se está quedando corto por sus problemas de direccionamiento y más si cabe con la expansión de \acs{IoT}.

% Para el protocolo de transporte, las dos alternativas posibles son \acs{TCP} y \acs{UDP}. El primero tiene mayor complejidad de implementación en dispositivos de bajo coste y el tamaño de cabecera puede limitar su uso en algunos tipos de redes. \acs{UDP} para estos casos mencionados, es la alternativa por el la simplicidad de implementación y tamaño de la cabecera.

\textit{JXTA}~\cite{Jxta} es un proyecto que inició \textit{Sun Microsystems} que crea una plataforma para estandarizar protocolos de comunicación con la idea de crear servicios de tipo \textit{peer-to-peer}, con dispositivos de cualquier tipo con independencia de la topología de red. Este conjunto de protocolos se basan en \textit{XML} para representar las estructuras de datos que se intercambian.

Uno de los protocolos mas ampliamente utilizado en \acs{M2M} e
\acs{IoT} es un protocolo orientado a eventos de \textit{IBM}. Este protocolo se llama \acs{MQTT}\cite{MQTTEspecificacion}. Originalmente utilizado en aplicaciones de telemetría. La idea es tener un broker de eventos con un modelo publicador/subscriptor. Este protocolo no depende del protocolo de transporte aunque normalmente va montado sobre \acs{TCP}.

El protocolo \acs{MQTT}, encaja perfectamente en la idea de nuestro sistema, pues lo que se pretende es tener un servidor que centralice todas las comunicaciones de los clientes (sistemas de control) que se conecten al sistema. Este servidor contendrá el broker encargado de gestionar los eventos de los distintos \textit{topics} a los que los sistemas conectados se suscriban. La comunicación debe ser genérica y definida mediante el protocolo de comunicaciones, para que cualquier sistema de control se conecte a nuestro sistema implementando dicho protocolo y se pueda establecer comunicación estándar y escalable.

\subsection{Circuito de validación del sistema y programas de control}

Para el circuito de validación del sistema, se estudiaron las alternativas existentes en el mercado, ya comentado en los antecedentes. De entre todas las alternativas se eligió un subconjunto más representativo y que parecía que podrían servir para prototipar nuestro sistema domótico, las cuáles fueron \textit{BeagleBoard}\footnote{http://beagleboard.org/}, \textit{RaspberryPi}\footnote{https://www.raspberrypi.org/}, \textit{NanoPCT1}\footnote{http://www.nanopc.org/} y \textit{Arduino}\footnote{https://www.arduino.cc/}.

De las cuatro alternativas que se estudiaron más a fondo, se decidió el uso de \textit{Arduino} por ser el más estandarizado y utilizada a día de hoy. Gracias a ello se dispone de bastante documentación y se trabaja de manera sencilla con esta placa.

Con la utilización  \acs{MQTT}, se analizó las posibilidades para su implementación en los programas de control para la placa. Después del análisis se determinó la posibilidad de implementación de \acs{MQTT} en \textit{Arduino} mediante el uso de una biblioteca en \acs{JS}. Dado que el sistema se desarrolla en su totalidad en este lenguaje no hubo dudas en su elección. Se hicieron pruebas de concepto para verificar su correcto funcionamiento.

\subsection{Servidor web}

Para la implementación del servidor web, se analizaron las siguientes tecnologías:

\begin{itemize}
	\item Java: Es uno de los lenguajes más estandarizados y utilizados. Se podría hacer un servidor \acs{HTTP} con \acs{API} \acs{REST} mediante la utilización del framework \textit{Spring}\footnote{https://spring.io/}. Se descartó pues es pesado para levantarlo en máquinas con pocos recursos y el desarrollo es más lento y costoso.
	\item Ruby: Lenguaje de programación tipo scripting. No es muy pesado al ser interpretado y rápido de escribir. Para la creación del api, se pensó en utilizarlo con \textit{Sinatra}\footnote{http://www.sinatrarb.com/} que nos brinda un framework para aplicaciones web bastante sencillo.Era una muy buena alternativa, pues el objetivo era hacer algo sencillo y rápido, pero se descartó por la mantenibilidad del sistema ya que el \textit{stack} tecnológico que se quiere utilizar va más en la línea de lenguaje \acs{JS}.
	\item Node: Es un framework en tiempo de ejecución, para la capa servidor basado en el motor \textit{V8}\footnote{https://developers.google.com/v8/} de \textit{Google}. Se desarrolla en lenguaje \acs{JS} y se utilizaría con \textit{Express}\footnote{http://expressjs.com/es/}, que es una infraestructura web que nos permite crear una \acs{API} \acs{REST} de manera rápida y sencilla. Este fue el elegido, por su facilidad de uso, escalabilidad y mantenimiento.
\end{itemize}

\subsection{Aplicación móvil}

Una de las primeras cosas que se pensó fue ver en qué dispositivos móviles queríamos tener la aplicación. Tenemos dos alternativas principalmente porque son las que dominan el mercado de estos dispositivos, que son \textit{Android}\footnote{https://www.android.com/} e \textit{iOS}\footnote{http://www.apple.com/es/ios/}.

La idea es desarrollar la aplicación para dispositivos \textit{Android}, porque el desarrollo es menos costoso y no se necesita hardware y software especial. Por el contrario para desarrollar en \textit{iOS} si son necesarios\footnote{Ordenarores Apple con Mac OS con Xcode como IDE y dispositivos móviles Apple para poder hacer las pruebas con una licencia de desarrollador.}.

Para desarrollar aplicaciones móviles se tiene dos alternativas, desarrollo nativo o híbrido. En el caso de desarrollo nativo, es específico de cada sistema operativo y se necesita conocimientos para desarrollar y saber utilizar herramientas propias de ese sistema operativo. Para desarrollar de forma nativa en \textit{Android} es necesario conocer el lenguaje \textit{Java}

En el caso del desarrollo híbrido mediante aplicaciones web y contenedores web (\textit{webviews}) es más sencillo si se tienen conocimientos medios del \textit{stack} \acs{HTML}, \acs{JS} y \acs{CSS}. Además, estas aplicaciones son multiplataforma y pueden ejecutarse en cualquier sistema operativo móvil gracias a frameworks o bibliotecas como \textit{Apache Cordova}\footnote{https://cordova.apache.org/}. A veces se necesita alguna pequeña optimización o configuración especial dependiendo del sistema operativo.

Nuevamente por el \textit{stack} que estamos utilizando y la rapidez del desarrollo se elige desarrollar la aplicación móvil como una aplicación web embebida.

\subsection{Módulo de inteligencia}

	Para el desarrollo de este módulo, se estudian varias alternativas:

	\begin{itemize}
		\item \textit{MATLAB}\footnote{https://es.mathworks.com/products/matlab.html}: Es una plataforma para la resolución de problemas de ingeniería y científicos, con
	    	múltiples herramientas y algoritmos para utilizar en inteligencia artificial y \textit{machine learning}. Es bastante completa y se podría utilizar para el
			desarrollo de nuestro módulo pero se detectaron dos inconvenientes principalmente por lo que se rechazó su uso, es de pago por lo que no encaja con nuestra idea de
			ahorrar en costes y el programa es pesado para ejecutarlo en el dispositivo pensado para este sistema.
	  	\item \textit{Python} En este lenguaje es bastante sencillo desarrollar pequeños programas para la resolución de problemas como el que pretendemos solucionar, no solo
	   		por su sencillez si no por todas las librerías de funciones que hay disponibles para su uso, en temas relacionados con la inteligencia artificial como
			\textit{Scikit-Learn}\footnote{http://scikit-learn.org/stable/} entre otras. Es una alternativa bastante buena, además de por lo dicho anteriormente, porque la ejecución
			de estos scripts es sencilla y sólo necesita de la instalación de un intérprete de \textit{Python} en el sistema operativo del dispositivo donde se alojará el módulo.
	    \item \textit{Javascript} Analizamos el uso de este lenguaje nuevamente y se hizo una búsqueda de librerías para la resolución
			de nuestro problema. Se encontró una librería (\textit{Node HMM}) que encajaba para nuestro desarrollo y la implementación del módulo era sencilla y ligera para ejecutar en el dispositivo usando
			\textit{Node}. Además de por la experiencia en el uso de esta tecnología, se optó además por ella por la homogeneidad de todo el stack tecnológico utilizado en el sistema.
	\end{itemize}

Después de analizar las tres alternativas anteriores, la elección fue javascript como tecnología para el desarollo del sistema de inteligencia.

\subsection{Resumen}

En resumen, después de ver y analizar cada una de las tecnologías susceptibles de ser elegidas, se ha apostado por tecnologías web, pero que cada vez están más presentes en otras capas y paradigmas . Por lo tanto para el desarrollo del sistema, se utilizará lenguaje \acs{JS} completamente junto a una serie de bibliotecas o frameworks que nos ayudarán en la implementación a todos los niveles.

\section{Desarrollo Broker y Protocolo de comunicación domótico}

El broker de comunicaciones, mediante el cuál se llevará a cabo la comunicación de los distintos dispositivos domóticos entre si y el homebase del hogar, se ha implementado como un módulo
en javascript. Este módulo se instancia y ejecuta desde el servidor y es el que coordina las distintas conexiones al broker de comunicaciones de los dispositivos domóticos. Para ello
se utiliza una librería javascript llamada \textit{Mosca} la cuál nos provee de un broker \acs{MQTT} en \textit{Node}. Nosotros haremos uso de este broker internamente extendiendo su funcionalidad. El protocolo \acs{MQTT}
te permite distribuir los mensajes, y se han definido los eventos domóticos de nuestro protocolo para ser distribuidos sobre \acs{MQTT}.

La estructura de datos de un mensaje MQTT sería la siguiente:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Topic}: Es la cadena con la cuál se identifican los tipos de eventos y quienes van dirigidos.
	\item \textbf{Payload}: Información que se quiere transmitir. Por ejemplo, si una luz está ``on'' u ``off''.
	\item \textbf{QoS}: Indica calidad del servicio. Tiene niveles 0,1 y 2. Nosotros utilizamos el 0 que sólo nos asegura la correcta entrega.
	\item \textbf{Retain}: Indica si se cuando se conecta un nuevo cliente se le manda este mensaje.
\end{itemize}

Nuestro protocolo se ha implementado como librería propia llamada \textit{cvgMqttProtocol.js} (ver Listado~\ref{code:cvgMqttProtocol}) que describe cómo es la estructura de mensajes de nuestro sistema,
los distintos tipos de dispositivos domóticos que podemos tener en nuestro sistema y una serie de funciones para la composición de mensajes, validación de estructura de
los mensajes etc.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:cvgMqttProtocol, float=ht, caption  = {Dispositivos compatibles y estructura de los topics}]

	DEVICES = ["SYSTEM", "LIGHT", "SENSORPRESENCE", "SWITCH", "BUZZER",
	"TEMPERATURE", "SENSORLIGHT", "RELAY", "TRACKING", "LASEREMIT",
	"PHOTORESISTOR", "HUMIDITY", "HALLMAGNETIC", "IREMISSION", "IRRECEIVER",
	"TOUCH", "JOYSTICK"];

	PROTOCOL_NAME = 'cvgmqttprotocol',

	TOPIC_REGEXP_STRUCTURE = /cvgmqttprotocol\/[a-zA-Z0-9]+\/*[a-zA-Z0-9]*/;

\end{lstlisting}

Asociaremos la jerarquía de \emph{topics} a la localización de los
dispositivos, de esta forma, algunos ejemplos de mensajes en nuestro protocolo pueden ser los siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{cvgmqttprotocol/system}: Evento del sistema.
\item \textbf{cvgmqttprotocol/sensorpresence/house1/downfloor/hall}: Evento de un sensor de presencia en el hall, de la planta baja de la casa.
\item \textbf{cvgmqttprotocol/light/house1/upfloor/bathroom}: Evento en la luz del baño de la planta alta de la casa.
\item \textbf{cvgmqttprotocol/switch/house1/downfloor/kitchen}: Evento en el interruptor de la cocina en la planta baja de la casa.
\end{itemize}

Además, este módulo recoge todos los mensajes que se transmiten por el sistema y los va almacenando en una base de datos documental (\textit{MongoDB}). Esto servirá luego para el motor de
inteligencia artificial del sistema. También está dotado de funcionalidad para controlar la transmisión de información al servidor web. Por ello hay funciones para
ir almacenando el estado de los distintos dispositivos conectados al sistema para cuando desde las aplicaciones móviles se requieran y tiene funciones que son utilizadas por el servidor web para manejar. Algunas de estas funciones son para mandar órdenes a los dispositivos domóticos que vienen dadas desde las aplicaciones móviles de los usuarios.

A continuación comentamos dos ejemplos del funcionamiento del broker. En uno de los ejemplos (ver Figura~\ref{fig:ejemploBrokerLlamadasDevices}) uno de los clientes (Sensores), que tiene un sensor de presencia localizado en el hall, detecta que hay una persona y publica un evento (\textit{cvgmqttprotocol/sensorpresence/house1/downfloor/hall}) que el broker recibe y despacha a los demas dispositivos. El otro cliente (Actuadores) lo recibe porque está suscrito a él y ejecuta la orden de encender la luz. El otro ejemplo (ver Figura~\ref{fig:ejemploBrokerApp}), desde la aplicación móvil se da la orden de encender la luz del baño, esta orden dada al servidor web por el API, es reconocida por este servidor y ejecuta una función del broker pasando la información necesaria (acción y localización). El broker traduce esta orden a un evento mqtt (\textit{cvgmqttprotocol/light/house1/upfloor/bathroom}) y lo recibe el cliente (Actuadores) que también está suscrito a él y encenderá la luz del baño.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{ejemploBrokerLlamadasDevices.jpg}
\caption{Ejemplo interacción del broker en el sistema}
\label{fig:ejemploBrokerLlamadasDevices}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{ejemploBrokerApp.jpg}
\caption{Ejemplo interacción del broker en el sistema}
\label{fig:ejemploBrokerApp}
\end{center}
\end{figure}


\section{Montaje circuitos de los sistemas sensores y actuadores y su programación}

En esta sección se muestra el circuito completo (consta de dos circuitos) creado para el prototipo y validación de nuestro sistema. Como se ha mencionado anteriormente la placa elegida para el prototipo ha sido \textit{Arduino}. Se han utilizado los siguientes elementos:

\begin{itemize}
	\item 2 Placas Arduino UNO.
	\item 4 Pulsadores/Interruptores.
	\item 1 Sensor de luminosidad.
	\item 2 Sensores de presencia.
	\item 6 Leds.
	\item 4 Resistencias.
	\item 2 Protoboards \footnote{Placa para prototipar sin tener que soldar cables a las placas controladoras con líneas de alimentación positiva y negativa}.
\end{itemize}

El circuito que contiene la parte de sensores del sistema  (ver Figura~\ref{fig:circuitoSensor}), está formado por:

\begin{itemize}
	\item 4 interruptores conectados a puertos digitales del \textit{Arduino} a través de su pata de señal utilizando una resistencia entre ésta y el puerto negativo. La pata positiva se conecta a la corriente del \textit{Arduino} a través de la línea positiva que alimenta la \textit{protoboard}.
	\item 2 sensores de presencia conectados también al \textit{Arduino} mediante puertos digitales a través de sus patas de señal. Puertos negativos y positivos a las líneas negativa y positiva de la \textit{protoboard}. Llevan una resistencia interna por lo que no hace falta añadirle ninguna.
	\item 1 sensor de luminosidad conectado a un puerto analógico mediante su pata de señal. Igual que los sensores de presencia polos negativo y positivo a líneas negativa y positiva de la \textit{protoboard} y posee resistencia interna.
\end{itemize}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{circuitoSensor.jpg}
\caption{Fotografía del circuito con los sensores (luminosidad, presencia e interruptores) montado para el prototipo y validación del sistema}
\label{fig:circuitoSensor}
\end{center}
\end{figure}

El circuito de actuadores (ver Figura~\ref{fig:circuitoActuador}), consta de una serie de seis leds, que simulan las luces de cada localización de la casa, divididas en rojas para la planta superior y verdes para la planta baja. En este circuito los \textit{leds} van conectados (polo positivo) a puertos digitales del \textit{Arduino} a través de la \textit{protoboard}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{circuitoActuador.jpg}
\caption{Fotografía del circuito con los actuadores (luces) montado para el prototipo y validación del sistema}
\label{fig:circuitoActuador}
\end{center}
\end{figure}


Además, se ve (ver Figura~\ref{fig:correspondenciaCircuitoCasa}) cómo sería la correspondencia en una casa convencional de los
elementos domóticos representados en la maqueta.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{correspondenciaCircuitoCasa.png}
\caption{Plano de una casa convencional y ubicación de elementos domóticos}
\label{fig:correspondenciaCircuitoCasa}
\end{center}
\end{figure}


Tenemos un prototipo con dos circuitos, que electrónicamente son independientes el uno del otro, pero están relacionados. Se ha simulado por un lado los elementos sensores y por otro los elementos actuadores. Cada circuito está gobernado por un programa escrito en \acs{JS}, que le da la lógica de cliente \acs{MQTT}
y la lógica básica de funcionamiento. La comunicación entre los circuitos se hace mediante el protocolo \acs{MQTT} que implementa una librería llamada \textit{Mqttjs}(ver Listado~\ref{code:conexionClienteMqtt}). Ambos están conectados al sistema mediante puerto serie y se comunican con el broker \acs{MQTT}\footnote{El sistema podría funcionar con los clientes conectados a cualquier otra máquina, pero para el prototipo lo conectaremos en la misma máquina en la que corre el broker \acs{MQTT}.}.

\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\begin{lstlisting}[language=JavaScript, backgroundcolor=\color{gray!15}, label=code:conexionClienteMqtt, float=ht, caption  = {Estructura fichero de configuración de clientes}]
	//Importamos la biblioteca
	mqtt = require('mqtt');

	//Conexion con el broker pasando url del broker e
	//identificador del cliente
	client = mqtt.connect(config.sensorsClient.urlBroker,{
        clientId:config.sensorsClient.clientId
    });

	// Suscripcion a topics
	client.on('connect', function () {
        client.subscribe('cvgmqttprotocol/system',{qos:0});
        that.operative = true;
    });

	client.on('message', function (topic, message) {
        var message = message.toString().toUpperCase();

		//Accion con el topic y mensaje
		if(topic === "cvgmqttprotocol/light/house1/upfloor/bathroom"){
			lightOn("batchroom");
		}
	});
\end{lstlisting}

Los clientes se configuran mediante un fichero de configuración llamado \textit{client.config.json} (ver Listado~\ref{code:clientconfigjson}).

		\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
		\begin{lstlisting}[language=bash, backgroundcolor=\color{gray!15}, label=code:clientconfigjson, float=ht, caption  = {Estructura fichero de configuración de clientes}]
		{
			"actuatorsClient":{
				"clientId":"tfg_Actuators",
				"urlBroker":"mqtt://localhost:1883",
				"port_mac":"/dev/cu.usbmodem1411",
				"port_linux":"/dev/ttyACM1",
				"portSelected":"linux"
			},
			"sensorsClient":{
				"clientId":"tfg_Sensors",
				"urlBroker":"mqtt://localhost:1883",
				"port_mac":"/dev/cu.usbmodem1421",
				"port_linux":"/dev/ttyACM0",
				"portSelected":"linux"
			}
		}
		\end{lstlisting}

A continuación indicamos que es cada atributo:

\begin{itemize}
	\item \textit{clienteId}: Identificador que le damos al cliente para saber de qué cliente se trata por ejemplo en los logs del sistema.
	\item \textit{urlBroker}: Dirección \acs{URL} donde está levantado el broker de comunicaciones.
	\item \textit{portMac}: Puerto serie donde está conectada la placa \textit{Arduino}, en caso de ser un sistema \textit{Mac OS}.
	\item \textit{portMac}: Puerto serie donde está conectada la placa \textit{Arduino}, para sistemas tipo \textit{Unix}.
\end{itemize}

Para programar en \textit{Arduino}, lo normal es utilizar su entorno de desarollo y su lenguaje específico para él. Pero para este \acs{TFG}, siguiendo con el stack que vamos a utilizar, será javascript el lenguaje con el que trabajaremos.

Para que se pueda ejecutar código javascript en el Arduino necesitamos hacer uso de dos elementos principalmente:

\begin{itemize}
	\item \textit{Node}: A día de hoy el código javascript que se ejecuta en \textit{Arduino}, no se puede alojar en la memoria \textit{flash} de la placa, por lo que se ejecuta en la máquina a la que está conectada la placa mediante \textit{node} y se comunica con la placa mediante puerto \acs{USB}. Esta pequeña limitación hace que las placas \textit{Arduino} las tengamos que conectar al homebase (\textit{Raspberry Pi}) del sistema mediante puerto \acs{USB}tanto para la alimentación de corriente como para la ejecución del programa.
	\item \textit{Biblioteca Jhonny-Five}: Esta biblioteca nos proporciona acceso a la placa, y control sobre todos los elementos que estén conectados sobre ella, mediante un programa en javascript (ver Listado~\ref{code:jhonnyfive}). Se necesita ejecutar el programa con \textit{node} y haber instalado en la placa, mediante en entorno de desarrollo de \textit{Arduino} el \textit{StandarFirmata} para que la biblioteca pueda funcionar.
\end{itemize}

	\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:jhonnyfive, float=ht, caption  = {Estructura código con librería Johnny-Five}]
		//Importamos la biblioteca
		var five = require("johnny-five"),
		    board;

		//Inicializamos la placa indicando el puerto donde esta conectada
		board = new five.Board({
		    port:config.actuatorsClient["port_" + config.sensorsClient.portSelected];
		});

		//Ejecutamos el programa que queramos una vez la placa esta lista
		board.on("ready", function () {
			//code
		});

	\end{lstlisting}

Este circuito funciona con corrientes de entre 5 y 12 voltios. Para su uso en una instalación eléctrica de una casa convencional sería necesario utilizar una etapa de potencia, y así poder
trabajar a 220v.

\section{Desarrollo servidor web}



El servidor web que se va a implementar en el sistema conectará el sistema domótico con el exterior (ver Figura~\ref{fig:comunicacionesServidorHttp}). Este servidor servirá tanto para mandar información del entorno domótico a los dispositivos móviles (aplicación móvil cliente) del sistema, como para recibir órdenes que los dispositivos móviles darán al entorno domótico.

El servidor está implementado en Node utilizando \textit{Express}, un framework web rápido y minimalista con el que el desarrollo de \acs{API} \acs{REST} es muy rápido y sencillo. Se basa en el levantamiento de un servidor escuchando en un puerto que definamos al que se le asocian distintas acciones en función de la ruta y del método con el que se lancen las peticiones. En esta tabla (ver Cuadro~\ref{tab:apirestllamadas}) se puede ver el api.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{esquemaComunicacionServidorHttp.png}
\caption{Diagrama conexión entre dispositivos móviles y servidor del sistema}
\label{fig:comunicacionesServidorHttp}
\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[hp]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Acción}                                                                        & \textbf{Recurso}                   & \textbf{Método} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Obtener información\\ del sistema\end{tabular}              & /tfg-api/system                    & GET             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dar órdenes al sistema\\ (encender, apagar...)\end{tabular} & /tfg-api/system                    & POST            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dar órdenes a un \\actuador de luz(bombilla)\end{tabular} & /tfg-api/light-control 			& POST             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dar órdenes a un \\sensor de luminosidad\end{tabular}          & /tfg-api/sensorlight-control 		& POST            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Dar órdenes a un \\sensor de presencia\end{tabular}          & /tfg-api/presence-control 			& POST            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tabla ejemplo de llamadas al API REST}
\label{tab:apirestllamadas}
\end{table}

El servidor web se comunica con el servidor broker de comunicaciones del sistema domótico mediante una interfaz de llamadas a funciones de Javascript.
En el servidor web se importa el módulo del broker y se hacen las llamadas a las diferentes funciones que expone el interfaz (ver Listado~\ref{code:servidorweb}).
Esto se consigue gracias a la biblioteca de inyección de dependencias para Javascript \textit{RequireJS}\footnote{http://requirejs.org/}. En las llamadas a los controles
se le pasan parámetros como el tipo de control y el lugar o localización (parte del protocolo), para que el broker mande los mensajes a los dispositivos que se indiquen.

El broker y la aplicación móvil, tienen en común la lista de controles que están en el sistema (por fichero de configuración). Cada elemento de la lista es un
 objeto con una estructura de datos como esta (ver Listado~\ref{code:objetoControl}). Esta estructura de datos tiene como atributos tipo de control, etiqueta de nombrado,
 localización y estado.

 \begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:servidorweb, float=ht, caption = {Estructura importación módulo Broker en el servidor}]
	 //Importamos el modulo del broker
	 var brokerMqtt = require('../broker/BrokerMQTT');

	 //Dada una llamada al api del servidor web para obetener
	 //informacion del sistema
	 app.get('/tfg-api/system', function (req, res) {
		 var data = brokerMqtt.system();
		 res.status(200).send({
			 status:data.status,
			 mode:data.mode
		 });
	 });
 \end{lstlisting}

 \begin{lstlisting}[language=bash, frame=trBL, label=code:objetoControl, float=ht, caption = {Estructura de datos de un control}]
	 {
		  controlType:"light-control",
		  label: "light-control-livingroom",
		  place:"downfloor/livingroom",
		  status:"off"
	  }
 \end{lstlisting}





\section{Desarrollo aplicación móvil}

Para el desarrollo de la aplicación móvil se ha utilizado un enfoque de aplicación híbrida. Esto es, una aplicación web que se adapta para su funcionamiento al dispositivo como si fuera una aplicación nativa. Para ello es necesario el uso de frameworks como \textit{Apache Cordova}~\cite{ApacheCordova} que nos permitan embeber estas aplicaciones web en un contenedor nativo.

El proceso de creación mostrado en la figura (ver Figura~\ref{fig:esquemaCreacionAppMovil}) de la aplicación nativa a partir de la aplicación web es muy sencillo gracias al framework. Sólo necesitamos copiar el \textit{target}\footnote{Ficheros Javascript y HTML y un index.html} de la aplicación web al directorio donde tenemos el esqueleto de la aplicación nativa y mediante un comando de compilación que nos proporciona el framework de Apache se compila y se despliega para el sistema operativo elegido. En la figura se muestra que tecnologías (logotipos \cite{ApacheCordovaLogo}\cite{HtmlLogo}\cite{Css3Logo}\cite{JsLogo}\cite{AndroidLogo}\cite{IosLogo}\cite{BlackberryLogo}) están presentes en cada parte de la composición de la aplicación móvil.

% \cite{ApacheCordovaLogo}\cite{HtmlLogo}\cite{Css3Logo}\cite{JsLogo}\cite{AndroidLogo}\cite{IosLogo}\cite{BlackberryLogo}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{esquemaCreacionAppMovil.png}
\caption{Esquema de la arquitectura para la aplicación móvil}

\label{fig:esquemaCreacionAppMovil}
\end{center}
\end{figure}

El framework necesita un fichero \textit{config.xml} donde se indican parámetros de configuración para la aplicación nativa, como el nombre de la aplicación, autor, fichero html de inicio de la aplicación. Para este \acs{TFG} se ha desarrollado y optimizado para el sistema operativo Android  (ver Listado~\ref{code:configxml}).

\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
		\begin{lstlisting}[language=xml, backgroundcolor=\color{gray!15}, label=code:configxml, float=ht, caption  = {Contenido fichero configuración para el empaquetado de la aplicación}]
		<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
		<widget id="com.tfg.mobileapp" version="0.0.1" xmlns="http://www.w3.org/ns/widgets" xmlns:cdv="http://cordova.apache.org/ns/1.0">
		    <name>TFGApp</name>
		    <description>
		        Aplicacion movil TFG Plataforma de bajo coste para la monitorizacion y control de entornos inteligentes
		    </description>
		    <author email="cvozmedg@gmail.com">
		        Cristian Vozmediano Garcia
		    </author>
		    <content src="index.html" />
		    <plugin name="cordova-plugin-whitelist" spec="1" />
		    <access origin="*" />
		    <allow-intent href="http://*/*" />
		    <allow-intent href="https://*/*" />
		    <platform name="android">
		        <allow-intent href="market:*" />
		    </platform>
		    <engine name="android" spec="~5.1.1" />
		</widget>
		\end{lstlisting}


Una vez visto cómo se construye y cómo va a ser nuestra aplicación móvil a nivel de dispositivo, vamos a empezar a ver cómo es la aplicación, qué hace, cómo es su interfaz y cómo se ha implementado.

Primero tenemos que decir que la aplicación web se ha creado con el stack tecnológico \textit{HTML5, CSS y Javascript}.

Para el desarrollo de la aplicación se ha optado por utilizar un patrón de diseño \textit{Modelo, Vista, Controlador}, o \acs{MVC} (ver Figura~\ref{fig:MarionetteComponents}), utilizando un framework de javascript llamado \textit{Backbonejs}. Este framework nos aporta el patrón de diseño de manera que podamos tener separado la lógica de negocio, de las acciones y de las vistas. Además utilizamos \textit{Marionettejs} para la gestión de las vistas, pues nos da más funcionalidad y aporta sencillez para la utilización de vistas con \textit{Backbonejs}.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{MarionetteComponents.png}
\caption{Diagrama componentes de una aplicación con Marionettejs y Backbonejs\cite{MarionetteComponents}}
\label{fig:MarionetteComponents}
\end{center}
\end{figure}


La interfaz de usuario de la aplicación se ha intentado que sea lo más sencilla e intuitiva para el usuario, por ello cuenta
con un pequeño menú de dos pestañas, para las dos vistas que dispone, una para el sistema
y otra para configuración.

En la vista del sistema (ver Figura~\ref{fig:vistaSistema}) se muestra el estado del sistema (encendido o apagado)
y la lista de contoles (luces) donde se indica el estado y se puede interactuar con el sistema (apagar o encender). Además, cuenta
con un botón para actualizar el estado general del sistema, es decir, si por ejemplo el usuario ha encendido o apagado luces físicamente
se actualizará el estado de los controles en la aplicación bajo demanda.

En la vista de configuración  (ver Figura~\ref{fig:vistaConfiguracion}) el usuario podría apagar o encender los controles de presencia
y luminosidad, así como configurar la dirección \textit{url} del servidor alojado en el hogar a controlar. Los controles de presencia, se pueden
apagar o encender. El control de luminosidad exterior se puede configurar para que encienda o apague todas las luces de la casa, sólo las de la planta alta o
planta baja o apagarlo.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{vistaSistema.png}
\caption{Vista sistema global}
\label{fig:vistaSistema}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{vistaConfiguracion.png}
\caption{Vista configuración}
\label{fig:vistaConfiguracion}
\end{center}
\end{figure}

La aplicación se conecta con el servidor web que tiene el homebase mediante el \acs{API} \acs{REST}, definido en el servidor web. Se ha implementado
una utilidad en la aplicación para gestionar las diferentes llamadas al \acs{API} y que esté centralizado de manera que si hay que extender el sistema y
agregar más llamadas sea más sencillo. Para la implementación de esta utilidad se ha seguido un patrón de diseño \textit{Facade} que nos proporciona un conjunto de funciones bien definidas
para hacer uso de otras más complejas para que al programador le resulte más sencillo interactuar con el \acs{API} sin conocerlo del todo.

En el código que se muestra (ver Listado~\ref{code:llamadaApiApp}), se puede ver una llamada al api, donde lo único que le pasamos son los datos para la llamada, y las funciones con el código
que se quiere ejecutar en caso de que la llamada sea correcta o de error.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:llamadaApiApp, float=ht, caption = {Llamada funcion del API Rest en la aplicación}]
	TfgApp.trigger("api-post",{
        data:{
            action:_action
        },
        partialUrl:"system",
        onSuccess:function(){
            if(TfgAppViewHelpers.isOn(that.model.get('status'))){
                that.model.set("status", TfgAppEnums.status.OFF);
                that.ui.buttonStatus.html(TfgAppStrings.translate("on"));
            }else{
                that.model.set("status", TfgAppEnums.status.ON);
                that.ui.buttonStatus.html(TfgAppStrings.translate("off"));
            }
            that.render();
        },
        onError:function(){
            console.log("Error api");
        }
    });
\end{lstlisting}

\section{Sistema de base de datos}

El sistema necesita persistir datos para luego poder explotar la información y poder extraer acciones futuras, que es lo que se quiere conseguir como objetivo principal.

Por el tipo de datos que se necesita almacenar y el lenguaje de programación con el que se implementa el sistema, la base de datos \textit{MongoDB} es ideal para ello.

Se utiliza una librería de \textit{Node} llamada \textit{mongodb}\footnote{https://www.npmjs.com/package/mongodb} para la interacción con la base de datos.

Cada documento (registro) de la base datos es un documento en
formato \textit{BSON}\footnote{http://bsonspec.org/} y representa un mensaje (topic) dado en el sistema (ver Listado~\ref{code:registrosMongo}).

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:registrosMongo, float=ht, caption = {Ejemplos registros que se almacenan en una colección de la base de datos en Mongo}]
	{ "_id" : ObjectId("58728f5f0932a7613dd91c7e"), "time" : "08/01/2017 20:13:35", "topic" : "cvgmqttprotocol/sensorpresence/house1/downfloor/hall", "message" : "TRUE" },
	{ "_id" : ObjectId("58728f5f0932a7613dd91c7e"), "time" : "08/01/2017 20:13:35", "topic" : "cvgmqttprotocol/sensorpresence/house1/downfloor/hall", "message" : "FALSE" },
	{ "_id" : ObjectId("58728f5f0932a7613dd91c7e"), "time" : "08/01/2017 20:13:35", "topic" : "cvgmqttprotocol/switch/house1/downfloor/livingroom", "message" : "HIGH" }
\end{lstlisting}

Al ejecutar el broker se instancia el objeto (ver Listado~\ref{code:conexionMongo}) que servirá de interfaz para controlar la gestión de base de datos. Por defecto si no existe se creará la base de datos y la colección (tabla) donde se almacenará la información. Los nombres tanto de la base de datos como de la colección está almacenada en el fichero de configuración \textit{broker.config.json}.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:conexionMongo, float=ht, caption = {Conexión con la base de datos desde el módulo de broker}]
	mongodb.MongoClient.connect(config.eventRegistry.iaRegistryDbUrl)
	    .then(function(db) {
	    	return db.createCollection('eventsCollection');
	    }).then(function(_events){
			events = _events;
		});
	//La variable events, es una referencia a la coleccion donde almacenamos los datos
\end{lstlisting}

Una vez la base de datos está ejecutándose y el objeto conector está activo se puede almacenar información en ella desde el broker (ver Listado~\ref{code:escrituraMongo}) o leerla como se hace en el módulo de inteligencia (ver Listado~\ref{code:lecturaMongo}).

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:escrituraMongo, float=ht, caption = {Escritura de datos en la base de datos desde el módulo de broker}]
	//Se inserta un objeto (registro) utilizando la referencia a la coleccion
	events.insert({
    	time: moment().format("DD/MM/YYYY HH:mm:ss"),
    	topic:packet.topic,
    	message
    });
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:lecturaMongo, float=ht, caption = {Lectura de datos en la base de datos desde el módulo de inteligencia}]
	mongodb.MongoClient.connect(config.eventRegistry.iaRegistryDbUrl)
	.then(function(db) {
	    var data = db.collection("eventsCollection").find().toArray(function(err, data){
	    	//data es el objeto que contiene los datos leidos

	    });

	});
\end{lstlisting}

\section{Módulo de inteligencia}

Para el desarrollo de este módulo, se ha utilizado un programa en javascript. Su objetivo principal es dar una predicción
del siguiente estado o acción futura que es más probable que realice el usuario, analizando la información de las acciones anteriores y los datos del modelo \textit{HMM}, que se ha creado. 

A continuación se ve con que datos se ha creado el modelo \textit{HMM}, analizando las acciones cotidianas de una persona en su casa. El siguiente diagrama (ver Figura~\ref{fig:diagramaProbabilidadesEstadosInicial}) representa la probabilidad de transicion de estados inicial. En ella se ve que los estados del usuario son acciones típicas cómo ducharse, lavarse los dientes, ver la tv, cocinar etc. Estas probabilidades se han improvisado, pero en un entorno real deberían obtenerse observando el comportamiento del usuario. Estos estados son los que denominaríamos ocultos en el \textit{HMM}, pues no vamos a poder observalos con el sistema. Para ello tenemos un cojunto de observaciones y sus probabilidades (ver Figura~\ref{fig:probabilidadesObservaciones}) que sí podemos determinar si ocurren o no en el sistema gracias a los sensores del entorno domótico. Estas obsevaciones representan localizaciones del entorno domótico (cocina, entrada, salón, dormitorio etc) donde se puede encontrar el usuario y que están relacionadas con las acciones (estados ocultos) que puede realizar el usuario. Por esta razón se eligieron los modelos ocultos de \textit{Markov} para el reconocimiento y predicción de acciones.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{DiagramaTransicionEstados.png}
\caption{Diagrama que muestra la probabilidad de transición de estados inicial}
\label{fig:diagramaProbabilidadesEstadosInicial}
\end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{DiagramaProbabilidadesObservaciones.png}
\caption{Diagrama que muestra la probabilidad de observaciones en cada estado}
\label{fig:probabilidadesObservaciones}
\end{center}
\end{figure}

Para llegar a cumplir el objetivo, tiene que haber una serie de procesados de la información, desde que se recoge los \textit{topics} que se han dado
en el sistema de la base de datos hasta que se calcula la siguiente acción.

La información se almacena como ya se ha dicho anteriormente en una base de datos no relacional y documental llamada \textit{MongoDB}. Además, el módulo necesita
toda la información del modelo (\acs{HMM}) del sistema (matrices de emisión, probabilidad de transición entre estados, observaciones y
estados posibles etc). En el siguiente listado (ver Listados ~\ref{code:iaData} y  ~\ref{code:iaData2}), se muestra como se almacenan los datos de los diferentes parámetros del modelo \acs{HMM} que se ha implementado utilizando las probabilidades, estados y observaciones explicadas anteriormente.

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:iaData, float=ht, caption = {Datos del modelo del sistema para inteligencia artificial}]
module.exports = {
    "observations": {
        "HALL":0,
        "BEDROOM" : 1,
        "LIVING_ROOM": 2,
        "KITCHEN": 3,
        "BATHROOM": 4,
        "STUDY": 5,
        "LAUNDRY_ROOM": 6
    },

    "states": {
        "ENTER_HOME":0,
        "LEAVING_HOME":1,
        "READING": 2,
        "WATCH_TV": 3,
        "COOK": 4,
        "GET_SHOWER": 5,
        "BRUSH_TEETH": 6,
        "EATING":7,
        "SLEEPING": 8,
        "LAUNDRY": 9,
        "IRON": 10
    },

    //["ENTER_HOME", "READING", "SLEEPING", "WATCH_TV", "BRUSH_TEETH", "LAUNDRY", "IRON", "GET_SHOWER", "COOK", "EATING", "LEAVING_HOME"]
    "statesStartProbability": [0.2, 0.05, 0.1, 0.05, 0.1, 0.05, 0.1, 0.05, 0.2, 0.05, 0.05],

    "transitionProbabilityMatrix":[
        [0.0, 0.1, 0.0, 0.1, 0.2, 0.0, 0.0, 0.4, 0.2, 0.0, 0.0],    // ENTER_HOME
        [1.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0],    // LEAVING_HOME
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.1, 0.0, 0.2, 0.0, 0.0, 0.7, 0.0, 0.0],    // READING
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.1, 0.2, 0.0, 0.1, 0.6, 0.0, 0.0],    // WATCH_TV
        [0.0, 0.0, 0.1, 0.0, 0.0, 0.2, 0.0, 0.6, 0.0, 0.0, 0.1],    // COOK
        [0.0, 0.3, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.1, 0.5, 0.1, 0.0],    // GET_SHOWER
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.2, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.8, 0.0, 0.0],    // BRUSH_TEETH
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.2, 0.0, 0.0, 0.7, 0.0, 0.0, 0.1, 0.0],    // EATING
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.8, 0.0, 0.2, 0.0],    // SLEEPING
        [0.0, 0.0, 0.2, 0.0, 0.2, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.6],    // LAUNDRY
        [0.0, 0.4, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.4, 0.2, 0.0, 0.0]     // IRON
    ],
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:iaData2, float=ht, caption = {Datos del modelo del sistema para inteligencia artificial continuación}]
    "emmisionProbabilityMatrix":[
        [1.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0],    // ENTER_HOME : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [1.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0],    // LEAVING_HOME : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [0.0, 0.5, 0.2, 0.0, 0.0, 0.3, 0.0],    // READING : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [0.0, 0.5, 0.3, 0.2, 0.0, 0.0, 0.0],    // WATCH_TV : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [0.0, 0.0, 0.0, 1.0, 0.0, 0.0, 0.0],    // COOK : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 1.0, 0.0, 0.0],    // GET_SHOWER : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 1.0, 0.0, 0.0],    // BRUSH_TEETH : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [0.0, 0.0, 0.7, 0.3, 0.0, 0.0, 0.0],    // EATING : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [0.0, 0.8, 0.2, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0],    // SLEEPING : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 1.0],    // LAUNDRY : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"],
        [0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 0.0, 1.0]     // IRON : ["HALL","BEDROOM", "LIVING_ROOM", "KITCHEN", "BATHROOM", "STUDY", "LAUNDRY_ROOM"]
    ]
}
\end{lstlisting}

En la ilustración (ver Figura~\ref{fig:flujoModuloIA}) se puede ver de una manera rápida el flujo del módulo. En primer lugar se leen los registros de la base de datos que
son los \textit{topics} que se dan en el sistema. Como estos \textit{topics} pueden ser de cualquier acción que se lleve a cabo en el sistema hay que procesarlos y quedarse con
los que de verdad interesan para determinar en que lugar de la casa se encuentra el usuario. Para ello, se tiene un subconjunto de \textit{topics} que son característicos de acciones
manuales del usuario (darle a un interruptor o presencia en un lugar por ejemplo), por lo que en la primera etapa tendríamos un conjunto de eventos definidos mediante una estructura de datos
propia (ver Listado~\ref{code:eventoProcesado}). Estos eventos tienen el instante (fecha y hora) en la que se produjo el evento y una serie de atributos que son los lugares de la casa,
los cuales están a \textit{true} o \textit{false} si ese evento ha determinado la presencia en un lugar o no.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{flujoModuloIA.png}
\caption{Diagrama de flujo del sistema inteligente}
\label{fig:flujoModuloIA}
\end{center}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[language=JavaScript, frame=trBL, label=code:eventoProcesado, float=ht, caption = {Estructura de datos de evento}]
	{
		TIME: "01/01/2017 18:00:00",
		HALL: false,
		BEDROOM: false,
		LIVING_ROOM: true,
		KITCHEN: false,
		BATHROOM: false,
		STUDY: false
	}
\end{lstlisting}

Una vez tenemos los eventos que verdaderamente indican por qué lugares de la casa ha ido pasando, procedemos a transformar estos eventos en un vector de observaciones, es decir,
un vector con los identificadores de los lugares (observaciones) por los que ha pasado el usuario definidos en el modelo de nuestro sistema. Este vector será necesario para los algoritmos del \acs{HMM}.

Para calcular la observación futura más probable dada las anteriores, cogemos las últimas observaciones y vamos iterando tantas veces como posibles observaciones(lugares) tengamos, formando
un nuevo conjunto con últimas observaciones más la observación sobre la que estamos iterando. En cada iteración calculamos la probabilidad de este nuevo conjunto de manera
que nos quedamos con la nueva secuencia de observaciones que sea posible y tenga más probabilidad de ocurrir.

Una vez tenemos el nuevo conjunto de observaciones, de las cuales la última es la futura, aplicamos el algoritmo de \textit{Viterbi}\cite{Viterbi}. Este algoritmo está basado en programación dinámica y nos permite hallar el conjunto de estados que mejor que son más probables de generar este nuevo conjunto de observaciones. Al aplicarlo sobre la nueva secuencia de observaciones nos dará el estado futuro, es decir, la acción que con más probabilidad va a realizar el usuario.

La  salida  del  sistema (ver  Listado~\ref{code:salidaIA}),  será  el
conjunto de lugares en los que el usuario ha estado, la predicción del
lugar donde estará y la acción  futura que realizará. Puede ser que en
ocasiones  no se  produzca salida  válida y  no se  pueda calcular  la
predicción   debido  a   que  haya   realizado  alguna   secuencia  de
observaciones que  no es  válida con  el modelo actual  (ya que  se ha
realizado de manera manual y aproximada).  En este caso la salida será
un  mensaje  de error  indicando  que  no  se  ha podido  realizar  la
predicción.


\begin{lstlisting}[language=bash, frame=trBL, label=code:salidaIA, float=ht, caption = {Salida del sistema, con la predicción de acción futura del usuario}]
	Observations (Place where user stay) ---->  [ 'STUDY', 'KITCHEN', 'LIVING_ROOM' ]
	Observations (Place where user will stay) ---->  BEDROOM
	The next most likely state is -->  WATCH_TV
\end{lstlisting}

\section{Servidores y tareas}

EL homebase será el hardware \textit{Raspberry Pi}. Se ha instalado como sistema operativo una distribución \textit{Debian}\footnote{https://www.debian.org/index.es.html} especial para este dispositivo llamada \textit{Raspbian}\footnote{https://www.raspberrypi.org/downloads/raspbian/}.

En él es necesario intalar \textit{Node} para que funcione el servidor, el broker de comunicaciones del sistema y los clientes, además de bibliotecas complementarias y algunas dependencias \footnote{Necesario tener instalado MongoDB} para el correcto funcionamiento de todo el sistema. Para la gestión de dependencias del proyecto y de la instalación de las bibliotecas se ha utilizado el gestor de paquetes \textit{Npm}. Para acceder al homebase a realizar tareas de mantenimiento se utilizará \textit{ssh}.

Se ha creado algunas tareas (scripts) con \textit{npm} para la instalación, inicio, apagado del sistema y ejecución del módulo de inteligencia.

Los comandos son los siguientes:

\begin{itemize}
	\item \textit{npm run install-tfg}: Instala las dependencias de \textit{Node}, que necesita el sistema para ejecutarse.
	\item \textit{npm run run-tfg}: Levanta los servidores, la base de datos \textit{MongoDB} y lanza los programas de control de los circuitos con \textit{Arduino} configurados siempre que estén conectados.
	\item \textit{npm run stop-tfg}: Para todas las instancias y las ejecuciones del sistema.
	\item \textit{npm run drop-database}: Limpia la base de datos.
	\item \textit{npm run ia-tfg}: Ejecuta el módulo de inteligencia.
\end{itemize}

Para la aplicación móvil, es necesario compilarla a parte en sistemas preferiblemente \textit{Mac} o \textit{Linux} teniendo instalado \textit{Apache Cordova} y \textit{Node}. Es necesario,
tener instalada las dependencias de la plataforma sobre la que vamos a compilar la aplicación en \textit{Apache Cordova}. Los comandos son:

\begin{itemize}
	\item \textit{npm run install-android-dependencies}: Instala las dependencias de Android para la compilación de la aplicación móvil al sistema operativo Android.
	\item \textit{npm run create-app}: Copia el código \textit{HTML,CSS Y JS} creado en el directorio \textit{target} de la aplicación móvil y genera un apk instalable.
\end{itemize}


%Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
%End:
